%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% 12pt: grandezza carattere
	% a4paper: formato a4
	% openright: apre i capitoli a destra
	% twoside: serve per fare un documento fronteretro
	% report: stile tesi (oppure book)
\documentclass[12pt,a4paper,openright,twoside]{report}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	%libreria per scrivere in italiano
\usepackage[italian, english]{babel}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% libreria per accettare i caratteri
	% digitati da tastiera come è à
        % si può usare anche
        %  \usepackage[T1]{fontenc}
        %  però con questa libreria il tempo di compilazione aumenta
	% prima si usava   -->   \usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% libreria per impostare il documento
\usepackage{fancyhdr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% libreria per avere l'indentazione all'inizio dei capitoli
\usepackage{indentfirst}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% libreria per mostrare le etichette
%\usepackage{showkeys}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% libreria per inserire grafici, immagini e didascalie
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% libreria per inserire url anche con _ (usa \url{indirizzo_web})
\usepackage{url}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% libreria per utilizzare font particolari ad esempio
        %   \textsc{}
\usepackage{newlfont}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% libreria per i commenti di righe multiple
\usepackage{verbatim}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% hyperlinks bib references.
\usepackage{hyperref}  

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% use subfiles.
\usepackage{subfiles}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% use for contents of chapters.
\usepackage{minitoc}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% use new title.
\usepackage{titlesec}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% for spaces.
\usepackage{setspace}


\titleformat{\chapter}[display]
  {\Large}
  {\filleft\normalsize\scshape{{\chaptertitlename}} \normalsize\thechapter} % CAPITOLO #
  {-1ex}
  {\bfseries\Huge\filleft}
  [\vspace{1.5ex}\titlerule]
  
\titleformat{\section}
  {\large\bfseries}{\thesection}{1em}{}
  
\titlespacing*{\section}
{0pt}{1.5em}{0.5em}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% for number in subsubsections.
\setcounter{secnumdepth}{5}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% librerie matematiche
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amsthm}
%
\oddsidemargin=30pt \evensidemargin=20pt	% impostano i margini
\hyphenation{Kevin}                          			% serve per la sillabazione
\hyphenation{Technologies}
\hyphenation{Company}
\theoremstyle{plain}                    			% stile corsivo
\newtheorem{teo}{Teorema}[section]      		% definizione ambiente teorema
\newtheorem{prop}[teo]{Proposizione}   	 	% definizione ambiente proposizione
\newtheorem{cor}[teo]{Corollario}       		% definizione ambiente corollario
\newtheorem{lem}[teo]{Lemma}            		% definizione ambiente lemma
\theoremstyle{definition}               			% stile roman
\newtheorem{defin}{Definizione}[chapter]		% definizione ambiente definizione
\newtheorem{ese}{Esempio}[chapter]      		% definizione ambiente esempio
\theoremstyle{remark}                   			% stile per osservazioni
\newtheorem{oss}{Osservazione}          		% definizione ambiente osservazione

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% comandi per l'impostazione della pagina, vedi il manuale
        %  della libreria fancyhdr per ulteriori delucidazioni
\pagestyle{fancy}\addtolength{\headwidth}{20pt}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{\thechapter.\ #1}{}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\thesection \ #1}{}}
\rhead[\fancyplain{}{\bfseries\leftmark}]{\fancyplain{}{\bfseries\thepage}}
\cfoot{}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\linespread{1.3}                        %comando per impostare l'interlinea

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% definisce nuovi comandi
\newcommand{\df}{\displaystyle\frac}    	% crea un comando che visualizza le frazioni in modo più esteso
\newcommand{\seq}[1]{\left<#1\right>}   	% crea un comando per il "generato"
                                        				% di un insieme, per richiamarlo
                                       				% si può scrivere ad esempio:
                                        				%     $\seq{q_1,q_2}$

\newcommand{\cit}[1]{<<\em#1>>}		% comando per le citazioni con virgolette angolari basse

\newcommand{\quotes}[1]{``#1''}

\onehalfspacing
\dominitoc
%\onehalfspacing
%\setcounter{minitocdepth}{3}
%\setcounter{tocdepth}{4}

\usepackage{color}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%			TABLE
\usepackage{multirow}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
\usepackage{tabularx}

\usepackage{listings}

\usepackage{float}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage[]{graphicx} \graphicspath{ {Fig/} }
\usepackage{caption}
\usepackage[]{xcolor}
\usepackage{booktabs, multirow}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{minted}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{amsmath}


\lstdefinelanguage{swift}
{
  morekeywords={
    func,if,then,else,for,in,while,do,switch,case,default,where,break,continue,fallthrough,return,
    typealias,struct,class,enum,protocol,var,func,let,get,set,willSet,didSet,inout,init,deinit,extension,
    subscript,prefix,operator,infix,postfix,precedence,associativity,left,right,none,convenience,dynamic,
    final,lazy,mutating,nonmutating,optional,override,required,static,unowned,safe,weak,internal,
    private,public,is,as,self,unsafe,dynamicType,true,false,nil,Type,Protocol,
  },
  morecomment=[l]{//}, % l is for line comment
  morecomment=[s]{/*}{*/}, % s is for start and end delimiter
  morestring=[b]", % defines that strings are enclosed in double quotes
}

\definecolor{keyword}{HTML}{BA2CA3}
\definecolor{string}{HTML}{D12F1B}
\definecolor{comment}{HTML}{008400}

\renewcommand{\lstlistingname}{Listato}

\lstset{
  language=swift,
  basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
  showstringspaces=false, % lets spaces in strings appear as real spaces
  columns=fixed,
  keepspaces=true,
  keywordstyle=\color{keyword},
  stringstyle=\color{string},
  commentstyle=\color{comment},
  breakatwhitespace=false,         
  breaklines=true,                 
  captionpos=b,              
  %numbers=left,                    
  numbersep=5pt,                  
  showspaces=false,                
  showstringspaces=false,
  showtabs=false,                  
  tabsize=4
}

\begin{document}
\begin{titlepage}
		\begin{center}
			{{\Large{\textsc{Alma Mater Studiorum $\cdot$ University of
							Bologna}}}} \rule[0.1cm]{15.8cm}{0.1mm}
			\rule[0.5cm]{15.8cm}{0.6mm}
			{\small{\bf ENGINEERING AND ARCHITECTURE DEPARTMENT\\
					Master Degree in Computer Engineering}}
		\end{center}
		\vspace{30mm}
		\begin{center}
			{\LARGE{\bf Robust optimization models for the characterization of costumer flexibility: a case study on virtual power plants}}\\
%			\vspace{3mm}
%			{\LARGE{\bf Network Function Virtualization\\ Specification}}\\
		\end{center}
		\vspace{30mm}
		\par
		\noindent
		\begin{minipage}[t]{0.47\textwidth}
			{\large{\bf Supervisor:\\
					Chiar.ma Prof.ssa \\Michela Milano\\
					}}\\
			\\
			{\large{\bf Assistant supervisor:\\
					Dott.ssa \\Allegra De Filippo}}
		\end{minipage}
		\hfill
		\begin{minipage}[t]{0.47\textwidth}\raggedleft
			{\large{\bf Presented by:\\
					Mattia Ferrari}}
		\end{minipage}
		\vspace{20mm}
		\begin{center}
			{\large{\bf Sessione I\\%inserire il numero della sessione in cui ci si laurea
					Anno Accademico 2020/2021}}%inserire l'anno accademico a cui si è iscritti
		\end{center}
	\end{titlepage}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%									DEDICA
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}
\begin{titlepage}                       %crea un ambiente libero da vincoli
                                        %   di margini e grandezza caratteri:
                                        %   si pu\`o modificare quello che si
                                        %   vuole, tanto fuori da questo
                                        %   ambiente tutto viene ristabilito
\thispagestyle{empty}                   %elimina il numero della pagina
\topmargin=6.5cm                        %imposta il margina superiore a 6.5cm
\raggedleft                             %incolonna la scrittura a destra
\large                                  %aumenta la grandezza del carattere
                                        %   a 14pt
\em                                     %emfatizza (corsivo) il carattere
A Franca, Dino e Lucia
\newpage                                %va in una pagina nuova
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%non numera l'ultima pagina sinistra
\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}
\end{titlepage}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%									DEDICA 2
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}
\begin{titlepage}                       %crea un ambiente libero da vincoli
                                        %   di margini e grandezza caratteri:
                                        %   si pu\`o modificare quello che si
                                        %   vuole, tanto fuori da questo
                                        %   ambiente tutto viene ristabilito
\thispagestyle{empty}                   %elimina il numero della pagina
\topmargin=6.5cm                        %imposta il margina superiore a 6.5cm
\raggedleft                             %incolonna la scrittura a destra
\large                                  %aumenta la grandezza del carattere
                                        %   a 14pt
\em                                     %emfatizza (corsivo) il carattere
A Dimitri
\newpage                                %va in una pagina nuova
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%non numera l'ultima pagina sinistra
%\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}
\end{titlepage}

%\newpage
%-------------------------------------ABSTRACT
\thispagestyle{empty}
\vspace*{5cm}
\renewcommand{\abstractname}{Abstract} 
\begin{abstract}
The growing environment consciousness over the last years led to a great growth of renewable energy technologies. Although, their production capabilities cannot be compared with the capabilities of the conventional power plants, and the intermittency issues caused by natural events should be avoided. For this reason the concept of Virtual Power Plant comes to life: it is a system that can manage different distributed energy resources in a flexible, strategic and optimized way. This work aims to model in a more realistic way a literature baseline optimization problem through a more realistic modeling of some key components such as the storage systems and the CHP systems. Then, it proposes a more complex and modular model for the optimization of the flexibility that can be integrated in a real virtual power plant environment. The results highlights a more efficient use of energy resources to maximize the flexibility offered by the VPP to the market. 
\end{abstract}\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}
%-------------------------------------INDEX

\setcounter{page}{1}
\pagenumbering{roman}
\tableofcontents{}
%\vspace*{2cm}
%\setcounter{page}{1}
%\pagenumbering{arabic}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Chapter 1
\include{cap1}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Chapter 2
\include{cap2}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Chapter 3
\include{cap3}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Chapter 4
\include{cap4}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Chapter 5
\include{cap5}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Chapter 6
\include{cap6}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Conclusioni
\include{conclusioni}



%-------------------------------------REFERENCES
\nocite{*}
%\bibliographystyle{mnras}
\bibliographystyle{abbrv}
\bibliography{biblio}

\begin{comment}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%non numera l'ultima pagina sinistra
\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}
\chapter*{Ringraziamenti}
\thispagestyle{empty}
Qui possiamo ringraziare il mondo intero!!!!!!!!!!\\
Ovviamente solo se uno vuole, non \`e obbligatorio.
\end{comment}
\end{document}